% !TeX root = ../sustechthesis-example.tex

\chapter{总结与展望}

\section{研究总结}


大语言模型的规模化落地使推理服务系统承受着前所未有的资源管理压力。本
文围绕第一章第~\ref{sec:limitations}节归纳的\textbf{三类核心挑战}，分别从批处理调度与部署配置的联合优化、PD分离架构下的动态资源协同两个互补
维度展开研究，并提出对应的系统性解决方案。

针对\textbf{挑战①}（批处理策略粗放、部署配置忽视异构拓扑），第三章提
出UELLM框架，以SLO-ODBS批处理算法和HELR部署优化算法为核心，实现批次
构建与设备映射的联合优化。针对\textbf{挑战②}（PD分离架构中Prefill与
Decode阶段的互补性资源大量闲置），第四章BanaServe框架引入层级权重迁移
与注意力级KV Cache迁移机制，在粗细两种粒度上动态调配两类实例的计算和
显存资源。针对\textbf{挑战③}（调度决策与KV Cache状态紧耦合、难以应对
动态异构负载），BanaServe构建全局KV Cache存储层并配合负载感知调度算法，
将缓存状态与计算位置彻底解耦，使路由器摆脱缓存局部性约束、转为纯负载
驱动的均衡调度。


针对上述三类挑战，本文分别提出了UELLM（第三章）和BanaServe（第四章）两个互补的优化框架，从批处理优化和层级资源协同两个层面构建了覆盖“静态优化--动态调度”全生命周期的LLM推理服务资源管理体系。两个系统的核心设计理念、适用场景和性能定位的对比如表~\ref{tab:contribution_summary}所示。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{本文主要研究成果定位对比}
    \label{tab:contribution_summary}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{p{2.0cm}XX}
        \toprule
        \textbf{维度} &
        \textbf{UELLM（第三章）} &
        \textbf{BanaServe（第四章）} \\
        \midrule
        \textbf{核心问题} &
            批处理策略粗放；部署配置搜索低效；SLO违约率高 &
            PD资源失衡；缓存感知路由热点；静态配置无法适应动态负载 \\
        \textbf{设计理念} &
            批处理调度与部署配置联合优化 &
            资源分配与状态管理解耦 \\
        \textbf{关键创新} &
            输出长度预测；SLO-ODBS算法；HELR拓扑感知部署 &
            层级权重迁移；注意力级KV Cache迁移；全局KV Cache存储 \\
        \textbf{适用场景} &
            单实例或小规模异构集群；弱动态负载 &
            大规模PD分离集群；高动态突发负载 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

UELLM的核心贡献在于验证了\textbf{批处理调度优化与部署配置优化的联合设计}是提升LLM推理服务性能的关键路径，两者缺一不可：单独的批处理优化（UB）无法改善GPU利用率，单独的部署优化（UD）无法消除SLO违约，只有联合优化（UA）才能同时实现零SLO违约、最低延迟和最高吞吐量。

BanaServe的核心贡献在于验证了\textbf{细粒度动态资源迁移与全局缓存共享的协同设计}可以有效解耦PD分离系统中的资源分配与状态管理，从根本上消除前缀缓存感知路由引发的热点问题，并在真实生产负载（Azure追踪数据）下保持强健的性能优势。

然而，两个系统仍存在若干值得正视的局限性：UELLM的输出长度预测泛化能力受限于微调数据集分布，HELR算法的状态空间复杂度限制了其在大规模集群上的适用性；BanaServe的迁移机制对异构硬件适配不足，被动响应式调度在极端突发场景下存在不可避免的响应延迟窗口，且系统设计局限于单区域集群，尚未支持跨地域分布式部署场景。

\section{未来研究方向}

本文提出的UELLM和BanaServe框架在批处理调度与PD分离资源协同两个维度上
取得了系统性进展，但受限于研究周期与实验规模，若干方向仍有深化探索的
空间。结合LLM推理服务领域的技术演进趋势，本节就以下四个方向阐述未来
研究的可行路径。

\subsection{异构硬件感知的自适应调度}

当前UELLM和BanaServe的调度决策均基于相对简化的硬件抽象模型HELR
将设备间通信建模为固定延迟，BanaServe的迁移开销估计也仅仅只区分了NVLink与PCIe链路的实际带宽差异。这一简化在同构GPU集群上代价有限，但随着算力
基础设施向A100、H100、RTX 3090混用以及昇腾、寒武纪等国产加速器加入
的方向演进，硬件异构性对调度决策的影响将愈发显著。

面向这一趋势，未来研究应构建可动态更新的细粒度设备画像数据库，在线
持续采集各类GPU的计算吞吐量、显存带宽、互联拓扑和混合精度支持能力，
并将这些参数直接注入调度决策的代价模型。在迁移路径规划方面，应将
HELR的拓扑感知能力从部署阶段延伸至运行时动态迁移，在过载与欠载设备
间寻找实际传输开销最低的迁移路径，而非简单以设备序号决策。此外，FP16、
BF16、INT8等多精度混合执行也为层分配提供了新的优化维度：将计算敏感层
保留在高精度设备，将存储密集层迁移至低精度但显存带宽更高的设备，有望
在推理质量与资源效率之间实现比当前更优的权衡。

\subsection{基于预测的主动式资源编排}

BanaServe目前采用被动响应式调度：监控周期内负载差距超过阈值时才触发
迁移，这意味着在流量突增的前几个控制周期内，系统将不可避免地承受过载
冲击。对于SLO要求严格的生产场景，这一响应延迟窗口是需要重点克服的
瓶颈。

解决这一问题的自然路径是引入预测性编排机制。通过对历史请求序列训练
轻量级时序预测模型，系统可在流量突增发生前若干秒预判计算需求，提前
启动模型层迁移和KV Cache预热，将"事后补救"转变为"事前预置"。在策略
优化层面，将迁移决策建模为马尔可夫决策过程，以吞吐量、SLO不违约率
和GPU利用率的加权组合作为奖励函数，通过在线强化学习持续改进迁移时机
与粒度的选择，比固定阈值规则具有更强的动态适应能力。进一步地，将预
测模块与容器编排平台（如Kubernetes）深度结合，在预测到流量突增时提前
完成新实例的拉起与预热，可实现对突发流量的近零停机响应，真正消除被
动响应固有的延迟窗口。

\subsection{端到端延迟优化与SLO感知服务}

当前两个框架对SLO的处理粒度仍较粗：UELLM在批次构建层面感知端到端
SLO，但未将其分解至Prefill和Decode各子阶段；BanaServe的迁移决策以综
合利用率为驱动，也未直接以TTFT和TPOT的预算约束为反馈信号。这导致在
混合SLO场景（高优先级实时请求与低优先级批量请求共存）下，系统缺乏足
够细腻的优先级分化机制。

未来研究可沿两个方向深化：一是将端到端SLO动态分解为各子阶段的局部
预算（$T^{\text{budget}}_{\text{TTFT}}$和$T^{\text{budget}}_{\text{TPOT}}$），
根据当前系统负载实时调整预算分配，使各子系统能够在本地完成SLO可行性
判断，降低集中式协调开销；二是将尾延迟（P99/P999）纳入批次构建和迁
移触发的优化目标体系，结合推测执行（Speculative Execution）机制对尾
部慢请求进行主动干预，避免少数异常长请求拖累整批次的完成时间。这两
个方向共同指向一个更完整的端到端SLO感知推理服务框架，也是将学术系
统原型推向生产部署的必要步骤。

\subsection{跨地域分布式推理}

UELLM和BanaServe的设计均以单数据中心集群为目标环境，其核心假设之一
是节点间通信延迟处于NVLink/PCIe量级（微秒至毫秒级）。然而，随着LLM
服务全球化部署需求的增长，如何在WAN高延迟（10--100\,ms）环境下维持
推理系统的高效运行，是一个值得深入探索的开放问题。

在此场景下，BanaServe层间流水线重叠传输的有效性条件（$T_{KV} \ll
T_{F,\text{layer}}$）将不再成立，需要从架构层面重新设计KV Cache的管
理与同步机制。一个可行思路是构建层次化KV Cache存储：数据中心内保留
BanaServe的三阶段流水线以实现低开销本地访问，跨数据中心仅对高频访问
的热门前缀进行选择性同步，并结合增量差分压缩技术降低跨WAN传输量。在
请求路由层面，需综合考虑用户地理位置、各区域数据中心的实时负载和
WAN往返延迟，设计全局路由策略以在用户体验延迟与数据中心资源利用率之
间取得平衡。更进一步，若将模型的不同层组分布在多个地理区域执行，则
需要WAN感知的流水线调度策略来合理安排各区域处理的层范围，在最小化
跨WAN激活传输量的同时控制流水线气泡，这在理论建模和系统实现两个层
面均具有相当的挑战性，也代表了LLM推理系统研究的重要前沿方向之一。