% !TeX root = ../sustechthesis-example.tex

% !TeX root = ../sustechthesis-example.tex

\begin{conclusion}

本文围绕大语言模型推理服务中的资源管理核心挑战，从批处理调度与部署配
置的联合优化、PD分离架构下的动态资源协同两个互补维度展开研究，针对第
一章归纳的三类核心挑战分别提出了UELLM和BanaServe两个系统框架，取得了
以下主要研究成果。

\textbf{针对挑战①}（批处理策略粗放、部署配置忽视异构拓扑），本文揭示
了LLM推理服务中批处理与部署配置的多层次瓶颈，并提出联合优化框架UELLM。
框架由资源画像器、批处理调度器和LLM部署器三个组件协同构成：基于LoRA微
调ChatGLM3-6B的输出长度预测方案将分桶准确率提升至99.51\%，为批次构建
提供了可靠的先验知识；SLO-ODBS算法综合考虑SLO约束与输出长度差异，在
低延迟与低SLO违约率之间实现双重优化；HELR算法将LLM部署建模为拓扑感知
动态规划问题，无需元学习压力测试即可自动求解最优设备映射，消除了强GPU
等待弱GPU的木桶效应。在4块NVIDIA RTX 3090 GPU构成的异构集群上，UELLM
相比S$^3$和Morphling将推理延迟降低72.3\%至90.3\%，GPU利用率提升1.2倍
至4.1倍，吞吐量提高1.92倍至4.98倍，并实现零SLO违约。

\textbf{针对挑战②}（PD分离架构中Prefill与Decode阶段的互补性资源大量
闲置），本文建立了PD分离系统的多目标性能优化理论模型，定量刻画了计算
--显存资源失衡的内在机理。Prefill实例计算利用率约95\%而显存利用率仅约
35\%，Decode实例恰好相反，这种天然的资源互补性在现有系统中长期未被有
效利用。本文通过对层级KV Cache传输时间（$T_{KV}\approx 0.082\,\text{ms}$）
与每层前向计算时间（$T_{F,\text{layer}}\approx 4.22\,\text{ms}$）的定量
分析，从理论上证明了三阶段层级流水线重叠传输的可行性，并在此基础上提
出粗细粒度自适应迁移机制：层级权重迁移在Transformer层粒度上同步迁移权
重和KV Cache（$T_{\text{layer}} \approx S^{\text{total}}_\ell/B_{\text{net}}
+ T_{\text{sync}}$），承担跨实例的粗粒度资源再平衡；注意力级KV Cache
迁移沿注意力头维度分割状态（$T_{\text{attn}}\approx S_{kv}/B_{\text{net}}
\ll T_{\text{layer}}$），在不中断服务的前提下实现细粒度负载均衡。两种
粒度的迁移机制协同，充分释放了Prefill与Decode阶段之间长期闲置的互补性
资源。

\textbf{针对挑战③}（调度决策与KV Cache状态紧耦合、难以适应动态异构负
载），本文在BanaServe框架中设计了全局KV Cache存储与负载感知调度算法，
将资源分配与缓存状态管理彻底解耦。全局KV Cache存储配合三阶段层级流水
线重叠传输，使路由器摆脱缓存位置约束、转为纯负载感知调度，从根本上打
破了前缀缓存感知路由的热点正反馈循环；负载感知调度算法周期性测量各
Prefill实例的综合利用率，将请求分发至负载最轻的实例，有效应对动态异构
负载下的资源碎片化问题。在Alpaca和LongBench基准上，BanaServe相比vLLM
吞吐量提升1.2倍至3.9倍、处理时间降低3.9\%至78.4\%，相比DistServe吞吐
量提升1.1倍至2.8倍、延迟降低1.4\%至70.1\%。

此外，本文在Azure公开生产负载追踪数据上对BanaServe进行了系统性验证。
该追踪数据涵盖重尾输入/输出长度分布和高突发性到达模式，能够充分检验
系统在真实生产条件下的鲁棒性。实验结果表明，BanaServe在LLaMA-13B上相
比vLLM吞吐量提升40.4\%、延迟降低71.2\%，在OPT-13B上吞吐量提升58.3\%、
延迟降低74.1\%，在两种模型架构上均取得最高吞吐量和最低延迟，表明所提
方法对不同Transformer实现具有良好的泛化能力，挑战②③的解决方案在生产
环境中同样成立。

% 在研究展望方面，本文的工作尚存在若干值得深入探索的局限。\textbf{异构
% 硬件感知}方面，现有迁移延迟模型对混合精度加速器和异构互联拓扑的建模较
% 为简化，构建细粒度设备画像数据库并将拓扑感知能力从部署阶段延伸至运行
% 时动态迁移，是对挑战①中HELR算法的自然延伸。\textbf{预测性主动编排}方
% 面，BanaServe当前的被动响应式调度在极端突发场景下存在不可避免的响应延
% 迟窗口，引入时序预测模型与强化学习驱动的迁移策略，将被动补救转变为主
% 动预分配，可进一步提升挑战③的动态适应能力。\textbf{跨地域分布式推理}
% 方面，现有设计以单数据中心集群为目标环境，WAN高延迟（10--100\,ms）场
% 景下流水线重叠传输的有效性条件将不再成立，层次化KV Cache同步架构与地
% 理感知请求路由是值得探索的可行路径。\textbf{多模型协同推理}方面，RAG、
% 工具调用Agent等多模型协同范式的普及带来了跨模型KV Cache共享和异构实例
% 联合调度的新需求，这一场景既涵盖挑战②③的核心技术问题，又在系统复杂
% 度上提出了新的挑战，是大模型推理系统研究值得持续投入的重要方向。



在研究展望方面，本文的工作尚存在若干值得进一步深入探索的方向。
\begin{enumerate}
    
\item \textbf{异构硬件感知调度方面}，现有迁移延迟模型对混合精度加速器和异构互联拓扑的建模较为简化，构建细粒度设备画像数据库并将拓扑感知能力从部署阶段延伸至运行时动态迁移，是对挑战①中HELR算法的自然延伸。

\item \textbf{预测性主动编排方面}，BanaServe当前的被动响应式调度在极端突发场景下存在不可避免的响应延迟窗口，引入时序预测模型与强化学习驱动的迁移策略，将被动补救转变为主动预分配，可进一步提升挑战③的动态适应能力。

\item \textbf{跨地域分布式推理方面}，现有设计局限于单数据中心集群，在WAN高延迟（10--100\,ms）环境下三阶段流水线重叠传输的有效性条件（$T_{KV}\ll T_{F,\text{layer}}$）可能不再成立，需要设计广域网感知的层次化KV Cache同步架构和地理感知请求路由策略，是对挑战③解决方案的跨地域延伸。

\item \textbf{多模型协同推理方面}，RAG、工具调用Agent等多模型协同范式的普及带来了跨模型KV Cache共享和异构实例联合调度的新需求，这一场景既涵盖挑战②③的核心技术问题，又在系统复杂度上提出了新的挑战，是大模型推理系统研究值得持续投入的重要方向。

\end{enumerate}
\end{conclusion}

